# 阿里·法拉比的心理学与认识论 psychology and epistemology (Luis Xavier López-Farjeat)

_首次发布于 2016 年 2 月 11 日；实质性修订于 2020 年 4 月 26 日_

阿布·纳斯尔·法拉比（约 870-950 年），在阿拉伯哲学传统中被称为“第二位大师”（_al-mu‘allim al-thānī_），在拉丁西方传统中被称为阿尔法拉比/阿尔法拉比，是伊斯兰哲学史上的重要思想家之一。他广泛撰写了关于逻辑、语言哲学、形而上学、自然哲学、伦理学、政治哲学、哲学心理学和认识论的著作。他的教导具有强烈的亚里士多德背景，同时也有显著的新柏拉图主义倾向。伊斯兰思想家中最伟大的一位，阿维森纳（1037 年去世）在自传中明确承认自己在思想上受到了法拉比的影响，通过他才能理解亚里士多德的《形而上学》。总的来说，法拉比在伊斯兰知识界成为了一个重要的参考，既有影响力又有争议。

法拉比的作品的确切年代很难确定。他写了一些专门解释柏拉图和亚里士多德的论文，评论和释义亚里士多德的著作，以及其他论文，其中他将自己的哲学思想与他的形而上学和宇宙观结合起来，甚至与他的政治哲学结合起来。他关于心理学和认识论问题的观点出现在他的几个论文中的几个地方。因此，有必要考虑他澄清和完善思想的几个作品。《存在事物的原理》（也称为《政治制度》）（_Kitāb al-siyāsa al-madaniyya_）和《有德城市的原则和观点》（_Mabādi’ ārā’ ahl al-madīnah al-fāḍilah_）是法拉比的一些重要作品，他在这些作品中探讨了心理学主题，如灵魂的本质、认知能力和智力学说。此外，还有另一篇重要的论文，法拉比直接讨论了智力能力，即《智力论文》（_Risālah fi’l-‘aql_）。这部作品显示出亚里士多德关于灵魂的学说以及亚历山大·阿弗洛狄修斯对其的解释的影响。事实上，M. Geoffroy（2002: 191-231）认为，法拉比可能从未阅读过亚里士多德的《论灵魂》，而是通过亚历山大的论文，尤其是《论智力》来了解它。法拉比主要在《论证书》（_Kitāb al-burhān_）和《确定条件书》（_Kitāb Šara’iṭ al-yaqīn_）中讨论科学知识的理解以及论证和确定性的本质。为了涵盖法拉比作品中多样的心理学和认识论问题，本文分为以下几个部分：

* [1. 灵魂的起源和本质](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-psych/#OrigNatuSoul)
* [2. 灵魂及其能力](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-psych/#SoulFacu)
* [3. 想象力的相关性](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-psych/#ReleImagFacu)
* [4. 知性的教义](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-psych/#DoctInte)
* [5. 科学知识理论](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-psych/#TheoScieKnow)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-psych/#Bib)
* [主要来源](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-psych/#PrimSour)
* [次要来源](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-psych/#SecoSour)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-psych/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-psych/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-psych/#Rel)

***

## 1. 灵魂的起源和本质

在他最著名的入门作品之一《科学的列举》（_Iḥṣā’ al-Ulūm_）中，阿里·法拉比（ES：87）解释说，物理学科的第八部分致力于不同种类动物的共同之处，即灵魂，并在亚里士多德的《动物学》和《论灵魂》中进行研究。阿里·法拉比描述了灵魂，就像亚里士多德在《论灵魂》2.1, 412a19 中所做的那样，即作为一种自然有机体的形式或实现（ἐντελέχεια / _antalāshiyā_ 或 _at-tamām_），该有机体潜在地具有生命。\[[1](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-psych/notes.html#note-1)] 生物有不同的能力：营养、感知、欲望和理性能力。这些能力在生物体中的存在是由于不同种类的灵魂。阿里·法拉比从形而上学、宇宙学和生物学的角度解释了这些灵魂及其能力的起源。

事实上，阿里·法拉比的整个哲学，包括他的心理学和认识论观点，都必须在他的本体论和宇宙观的背景下理解，这是一个引起了相当大的争议的问题。在《政治制度》和《美德之城》中，阿里·法拉比对宇宙结构提供了一个形而上学和本体论的解释，结合了新柏拉图主义的发出论和亚里士多德关于天体球的观点（M. Mahdi 2001: 6–11; 121–124）。其他人认为，阿里·法拉比在这两篇论文中对这些问题的描述不应被字面理解，而应被视为政治哲学中可以构思的政权的一种政治隐喻。相反，P. Vallat 和 D. Janos 反对这种观点，并表明阿里·法拉比的宇宙观不仅仅是一种修辞策略，而是他政治思想的基础。尽管这些不同的观点引发了对阿里·法拉比哲学的争议性解释，但本文赞同 Vallat（2004: 85–128）和 Janos（2012: 38–43）的解释。将阿里·法拉比的宇宙观视为他哲学的真正组成部分对于理解他的哲学心理学有着重要的影响：阿里·法拉比对灵魂和智力的理解离不开他的宇宙观模型。通过这种方式，可以清楚地看出他的心理学和宇宙观共同推动了他的政治哲学。

正如 D. Janos（2010: 19–44）深入展示的那样，阿里·法拉比的宇宙学主要借鉴了《阿拉伯普罗克鲁斯》（主要是《马赫德·阿尔·凯尔》\[《神学要素》]），晚期古代评论家如亚历山大、辛普利修斯、塞米斯提乌斯，以及《阿拉伯新柏拉图主义》（包括《阿拉伯普罗丁》）（Janos 2012: 4–6; 11–37; D’Ancona 2014）。《政治体制》和《美德之城》都是重建阿里·法拉比宇宙学的关键来源，它由六个原则构成，形成了一个等级制的发散模型：（1）第一存在者或第一原因，（2）第二智力，（3）积极（或代理）智力，（4）灵魂，（5）形式，（6）物质（阿里·法拉比 KS: 31; PR: 29）。第一原因是唯一的，排除了任何多样性，而其他所有原则都是多样的。前三个原则不是身体，也不在身体中；它们是非物质的和分离的，而后三个原则不是身体，但与身体相连。请注意，灵魂是将通过发散过程产生的原则之一，它被描述为不是身体本身的原则，而是在身体中的原则。阿里·法拉比解释说，宇宙包含六种物质。按照完美程度递减的顺序，它们是：（1）天体，（2）理性动物，（3）非理性动物，（4）植物，（5）矿物质，（6）四大元素（阿里·法拉比 KS: 31; PR: 29）。

根据阿里·法拉比描述的发散（_fayḍ_）过程，每个存在的存在都来自第一存在者（_mawjūd al-awwal_），它是完美的、永恒的、永恒的、无因的、无物质的、无形的，没有外在目的或目标，没有伴侣或对立面，且不可分割（阿里·法拉比 VC: 56–89）。第一存在者由于其独一无二的本质而与所有其他存在区分开来。这个描述似乎非常接近新柏拉图主义对于“一”的概念，但并不完全相同。相反，阿里·法拉比认为，鉴于这个第一存在者不在物质中，也没有物质，它应该是一个实际的智力（ _‘aql bi’l fi‘l_）。第一存在者也可以通过其实质来理解（_ma‘qūl_），其身份在于同时成为其自身思维的行动、主体和客体（阿里·法拉比 VC: 70–71）。这个描述基于亚里士多德在《形而上学拉姆达》中对于不动动者的表述，即思维思考自身。

根据阿里·法拉比的观点，每一个存在都是由第一存在者创造的。这是通过一种扩展或辐射的方式实现的，通过这种方式，第一存在者必然赋予宇宙中的每一个存在存在。然而，这并不意味着对其自身完美性的任何增加。在最初的辐射中，第一存在者产生了第二智力。这些智力本身通过对自身和第一存在者的理解，反过来成为天体的原因。在《政治制度》中，阿里·法拉比提到第二智力或第二原因的数量与从最高的第一天堂到最后的月亮球体的天体数量相同。在《美德之城》中，他明确列举了九个球体，从第一天堂开始，然后是固定的星星、土星、木星、火星、太阳、金星、水星和月亮。还有第十个智力，即活动智力（‘aql al-fa ‘‘āl），其活动对于两个主要原因非常重要：（1）这个智力与天体一起统治亚月界，并且甚至参与生成和腐败的过程；（2）此外，正如第四节中将解释的那样，这个智力还提供了理解的第一原则，通过这些原则，人类可以获得幸福。

到目前为止，我们已经解释了阿里·法拉比辐射主义模型中的前三个原则（第一原因、第二智力和活动智力）。另外三个原则（灵魂、物质和形式）共同与构成宇宙的不同物体相连。在《政治制度》中，阿里·法拉比按照特定的顺序解释了这些原则：首先是灵魂，然后是物质，最后是形式；然而，在《美德之城》中，他首先解释了物质和形式是什么，然后详细介绍了灵魂及其能力。这种后一种方法更清晰，有两个主要原因：（1）阿里·法拉比对物质起源的详细解释，从最不完美的原始物质到最优秀的有理性的动物，为理解有理性的人类灵魂提供了一个明确的框架；（2）关于物质和形式之间关系的解释使我们更好地理解了身体和灵魂之间的关系。物质是形式的基础，因此形式本身没有存在，因为它需要物质；然而，物质只存在于形式的存在下（阿里·法拉比《美德之城》：108–109）。

关于物质的起源和组成，阿里·法拉比解释说，天体球的循环运动产生了原始物质（_al-madda al-ūlā_），这是亚月界中所有物体共有的。四大元素由原始物质产生，当这些元素以不同的方式结合和混合，并受到天体的影响时，它们会产生许多种类的物体：矿物、植物、非理性动物和理性动物（阿里·法拉比 VC: 112–115）。\[3]鉴于物质是形式的基础，当元素的组合发生时，不同的形式就会出现，从而产生不同种类的物体。由于存在不同种类的物体，也存在不同种类的形式，其中一些形式的完美程度较低，如矿物或植物的形式，而其他形式则更加完美，如理性动物的形式。这种完美是由每个物体根据其自然倾向所具有的能力所决定的：植物具有基本的营养或繁殖能力，而理性动物具有更高级的能力，即智力，使人类能够实现实际的智慧。

在《政治制度》中，阿里·法拉比讨论了物质和形式之间的关系，并解释说，形式是物质的实现，因为形式比物质更为优秀；然而，物质是形式的基础，没有物质就没有形式（阿里·法拉比 KS: 39; PR: 36）。可以看出，阿里·法拉比是亚里士多德的物质形式论的支持者。这与他对灵魂的理解有关，他认为灵魂是身体的形式或实现，因此与身体一起是可消亡的。对于阿里·法拉比和亚里士多德来说，灵魂负责人体的能力或运作。在提到人的灵魂时，阿里·法拉比认为理性部分可以达到如此完美的程度，以至于不再需要身体，并且可以非常接近成为一个独立存在的状态（阿里·法拉比 KS: 42; PR: 38）。换句话说，理性部分能够与其其他能力（感知、欲望和想象）分离，通过将自己转化为永恒不灭的智力来实现完美。可以看出，阿里·法拉比通过一种相当复杂的本体论和宇宙论过程，对灵魂及其能力的起源进行了解释，通过这个过程，人的灵魂逐渐达到更高的完美。然而，在解释这种完美的内容之前，我将讨论阿里·法拉比对灵魂及其功能的理解。

## 2. 灵魂及其能力

在《善良的城市》中，阿里·法拉比专门为人类灵魂的能力撰写了一整章，从最基本和最低的营养开始，到最完美和最高的理性或智力能力（阿里·法拉比 VC: 164–175）。营养是植物、动物和人类共有的；接下来是一组能力，即外部感官（触觉、味觉、嗅觉、听觉和视觉）。动物和人类共享这些感官。除了这些感知能力之外，还有一种欲望能力，通过这种能力，人类和动物对通过感官感知到的对象产生欲望或厌恶。然后，继续内部感官，有想象力的能力，其功能是在外部感官不再存在时保留感性印象。这种能力还具有将感性元素相互结合、连接和分离的能力，其中一些是虚假的，一些是真实的（阿里·法拉比 VC: 168–169）。想象力的能力也与欲望能力相关，因为可以对想象的表现产生欲望。这种能力在人类认知中的作用尤为重要，并在下一节中得到单独关注。在阿里·法拉比的论述中，最后且最高的是理性或智力能力（ _‘aql_）。

阿里·法拉比对灵魂的所有能力如何协同工作给出了完整的解释。每个能力都有一个主宰器官和其他辅助和从属器官（阿里·法拉比 VC：174-187）。他认为人体的主宰器官是心脏；大脑是从属于心脏的次级主宰器官；然而，所有其他器官和肢体都从属于大脑。心脏通过从属器官和肢体来控制每个能力。因此，营养的主宰器官是心脏，从属器官是干预营养过程的其他器官，即胃、肝脏、脾脏等。感知能力的解释遵循相同的模式：心脏控制感知，其从属或辅助器官是五种感官，其功能是感知可感知的事物。想象力位于心脏中，没有分布在其他器官中的辅助器官，但它控制着五种感官提供的内容。根据阿里·法拉比的说法，想象力能够以不同的方式分离和连接五种感官提供的内容，有时达到与所感知的内容一致的形象，有时则不同（阿里·法拉比 VC：168-169）。关于理性能力，阿里·法拉比解释说，它也位于心脏中，没有辅助器官或从属器官，但它统治着其他能力，即想象力、感知力和营养力（阿里·法拉比 VC：169-171）。

当感知力、想象力或理性力量感知到某事物时，欲望（_irāda_）就会产生。根据阿里·法拉比的说法，欲望可能是对了解或做某事的渴望，可以是整个身体或某个肢体或器官。因此，这个能力的辅助和从属器官就是参与身体运动的所有器官。换句话说，遍布全身的肢体、神经和肌肉充当了欲望能力的工具和从属器官（阿里·法拉比 VC：170-171）。

请注意，阿里·法拉比（al-Fārābī）遵循亚里士多德的观点，即心脏是动物和人类生物学和感知能力的中心。心脏的重要性在于它是先天热量或生命本能精神的源泉，通过血管传播，维持和保护身体的所有部分。第二个重要器官是大脑，它调节心脏散发的热量（阿里·法拉比 VC: 176-177）。这种先天热量是生命的原则。这种生物学解释有助于解释灵魂的起源和性质。在前一节中，我解释了阿里·法拉比对物质的起源和组成以及其与形式的关系的理解。当特指人体的一致性和理性灵魂的起源时，阿里·法拉比认为，只有当心脏的热量达到一定温度时，这种类型的身体与其相应的能力集合的一致性才有可能。

继续遵循亚里士多德，阿里·法拉比解释了生殖能力（阿里·法拉比 VC: 186-197）在身体和灵魂的起源中的作用。他认为，女性准备物质，而男性准备形式。他再次强调心脏的核心地位，心脏通过子宫提供生物体的物质，通过生成精液的器官提供形式。精液一旦进入子宫，就会在其中找到子宫之前准备好的血液，以接收精液中包含的人类形式。精液反过来赋予这种血液一种能力，使其能够移动并开始形成构成人体的不同器官。因此，子宫中的血液充当接收精液中包含的人类形式的物质，也就是说，精液充当凝结奶酪的凝结剂。就像凝结剂是使新鲜牛奶凝结的原因，但不是凝结奶酪或其物质的一部分一样，精液也是如此，它不是凝结的血液或其物质的一部分。因此，胚胎的形成方式与新鲜牛奶通过凝结原理（即凝结剂）凝结的方式相同。

当子宫中的血液接受精液的形态时，首先出现的是心脏（阿里·法拉比 VC: 186–187）。身体中的其他器官只有在其余的能力，从营养能力开始，存在于心脏时才会出现。发育中的器官包括那些具有特定女性或男性生殖能力的器官。因此，男性和女性个体共享除了具有生殖功能的器官之外的所有器官，同样，两者共享灵魂的所有能力，即感知、想象和理性能力（阿里·法拉比 VC: 196–197）。

所有这些详细的生物学讨论有助于解释动物和人类感知能力的出现。两者都具有感觉能力，以便能够接收外界物体产生的印象，并通过想象能力在不再与外界接触的情况下保留感知。动物能够对外界做出反应，因为它们具有感觉和想象力，所以它们可以体验快乐和痛苦，或者察觉对它们有害或危险的情况。对于人类来说，除了想象力外，理性能力对于认知至关重要：人类的认知不仅仅是获得感知形式，而是获得可理解的形式。此外，正是通过这种能力，人类能够获得科学和艺术，并能够区分良好习惯和善行与不良行为。通过这种能力，人类能够反思是否应该做某事，并能够识别什么是有用的、愉快的和有害的（阿里·法拉比 VC: 165）。

理性能力既是理论的，也是实践的（阿里·法拉比 KS: 32–33; PR: 29–31）。在理论方面，理性能力使人类能够获得关于某种方式且不能改变的事物的知识；也就是说，人类无法对其进行行动或改变。例如，我们无法改变三是奇数，四是偶数的事实（阿里·法拉比 SA: §7, 15–16）。相反，在实践方面，理性能力处理那些人类可以行动和改变的事物。在这个实践维度上，理性能力涉及技能和计算。技能是指获得的用于从事木工、农业、医学或航海等活动的能力，而计算则与我们需要对我们想做的事情进行思考的情况有关，包括我们想什么时候做，是否可能做以及如果可能，应该如何做（阿里·法拉比 VC: 208–209; SA: §7, 15–16）。

可以看出，理性能力负责人类认知的各个方面。然而，尽管阿里·法拉比非常重视这种能力，他也非常关注想象力本身及其与理性能力的相互作用。接下来的两个部分将更详细地讨论想象力和理性或智力能力在人类认知中的作用。

## 3. 想象力的相关性

根据阿里·法拉比的观点，想象力在人类的认知行为中非常活跃。如上所述，它的功能是在感知不再作为外部刺激时保留感觉印象，并且还能够组合、构成甚至再现这些印象。遵循亚里士多德的观点，阿里·法拉比认为想象力处于感性和理性之间。实际上，在人类的情况下，它的功能是通过感官提供给理性印象，但它还以其他方式为理性能力提供服务，这将会被展示出来。

在清醒状态下，想象力与理性、欲望和感知能力保持不断的联系。在这种状态下，感知能力与感知和感觉印象进行积极的互动。同时，如前所述，想象力为理性和欲望提供这些感觉印象。然而，在睡眠状态下，感知、欲望和理性能力停止活动，这时想象力会进行自己独特的行动。鉴于感知能力得到了放松，不再接收新的感觉印象，想象力现在转向保存在自身中的印象，并通过组合和分割对其进行操作。因此，想象力有能力通过组合或分割来保存和操纵感觉印象，无论是在清醒状态下由感官提供的新印象，还是在其中存储的印象（阿里·法拉比 VC: 210–227）。

除了上述能力之外，想象力还具有一种独特的能力，即“再现模仿”或模拟（_muhākāt_）。再现模仿指的是想象力通过其中存储的感知能力来模仿一系列元素的能力。通过这些感知能力，想象力可以模仿与感知能力相关的印象，与理性能力相关的可理解事物，与欲望能力相关的欲望，以及与营养能力和甚至身体气质相关的方面（阿里·法拉比 VC: 210–213）。这就是为什么想象力有能力激发特定的情绪、体液、欲望和气质，从而使身体动起来并采取行动（阿里·法拉比 VC: 216–219）。

关于想象力和理性能力之间的关系，由于想象力只处理感性的事物，为了与理性的事物产生联系，它必须通过感性的手段来模仿它们。因此，在提出他的预言和占卜理论时，阿里·法拉比认为，虽然主动智力通常使潜在的理性事物在物质智力中实现，但在某些特殊情况下，主动智力直接提供了以特定感性形式可被想象力感知的理性事物。这些事件可以在清醒和睡眠状态下发生，但在清醒状态下相对较少，且仅限于少数人（阿里·法拉比 VC: 220–223）。

当一个人的想象力非常强大，以至于不再局限于为其他能力提供图像时，它就可以通过模仿来自由地体验极美和完美的感性事物。想象力能够达到的最高完美境界，正是当一个人获得预言或对当前或未来事件的意识，以及看到光荣或神圣存在的能力时。这可以通过主动智力赋予的当前和未来的特定事物以及超越性的神圣存在的理性事物来实现。然而，阿里·法拉比还阐述了一系列次于这种最完美视觉的较低境界，每个境界相对于前一个境界而言都更加不完美，无论是视觉发生在清醒还是睡眠状态下，以及个体是否能够接触到特定事物或理性事物。根据阿里·法拉比的说法，最常见的视觉类型是在睡眠状态下接收特定事物的个体。

尽管阿里·法拉比对想象力的理解与亚里士多德的观点有所不同，但它结合了一些来自希腊化时期和中期柏拉图主义传统的元素，正如沃尔泽（1957 年：142-148）所指出的，这些元素可能来自波菲里和普罗克鲁斯。结果是对预言和占卜的心理解释。近年来，研究阿拉伯版本的亚里士多德著作《关于梦中占卜》（Hansberger 2008: 73-74; 2010: 158）的学者们提出，这部作品是理解伊斯兰哲学对预言的重要来源，包括阿里·法拉比的理解。阿拉伯版的《关于梦中占卜》是亚里士多德著作的篡改版本，并在新柏拉图主义的形而上学框架中提供了对真实梦的不同解释，其中普遍的智慧分发真实梦，一些具有出色心理能力的人能够接收并解释这些梦境。尽管阿里·法拉比的《善城》中没有明确提及《关于梦中占卜》，但两部著作之间存在明显的相似之处。

## 4. 关于智慧的教义

已经提到，通过智力，人类能够认识智性事物，获得科学和艺术，辨别和思考实际问题。在《智力论》（_The Treatise on the Intellect_），也被称为《智力论》（_De intellectu_）中，阿里·法拉比（al-Fārābī）详细阐述了术语“‘aql”（νοῦς，智力或理性）的不同含义，首先是（1）大多数人对该术语的使用方式，然后是（2）伊斯兰神学家对其使用方式，最后是（3）亚里士多德作品中的不同含义，具体来说是在《后分析学》（_Posterior Analytics_）、《Nicomachean Ethics》、《论灵魂》（_On the Soul_）和《形而上学》（_Metaphysics_）中（阿里·法拉比 LI：3-4；OI：68）。

大多数人使用术语“‘aql”来描述一个人通过思考来辨别哪些行为是美德的，哪些不是。这个第一个意义与亚里士多德对谋智的概念非常接近。同样，伊斯兰神学家使用这个术语来指代那些在一般或多数人中被接受或否定的行为。对我们本文而言，更重要的是在亚里士多德的著作中这个术语的不同含义。根据阿里·法拉比的说法，在《后分析学》2.19 中，‘aql 被理解为一种通过它可以获得关于必然、真实和普遍前提的确定性的灵魂能力。这种前提不是通过推论得出的，而是以一种先验的方式存在于主体中，要么是通过自然方式，要么是在不知道如何获得这些前提的情况下。因此，这种能力是灵魂的一部分，通过它人类可以接触到理论科学的第一原理。我将在本文的最后一节详细讨论这个术语的使用（阿里·法拉比 LI：5-9；OI：69-70）。

在《论灵魂》6.6 中，亚里士多德使用术语νοῦς来指代灵魂的一部分，即智慧（φρονησις / ta‘aqqul），即通过经验理解实践事务原则的能力。当然，正如亚里士多德提到理论科学的第一原则一样，他认为（以及之后的阿里·法拉比）实践科学也有第一原则。\[5]在《论灵魂》3.4 中，阿里·法拉比认为，亚里士多德将智力分为（1）潜在的（也称为物质或被动的）（‘aql bi-l-quwah），（2）实际的或实际中的智力（‘aql bi’l-fi‘l），（3）获得的智力（‘aql al-mustafāḍ），以及（4）主动的或代理的智力（‘aql al-fa ‘‘āl）（阿里·法拉比 LI：9-11；LC：215；OI：70-71）。请注意，这些阶段在亚里士多德的《论灵魂》中并不存在，而是在亚历山大的《论智力》中存在。这是阿里·法拉比广泛借鉴亚历山大的证据之一，正如一些学者所注意到的（戴维森 1992：48-63 和 65-70；杰弗里 2002：191-231；瓦拉特 2004：33-42）。最后，在《形而上学 Lambda》中，根据阿里·法拉比的说法，亚里士多德将现有事物的第一原则称为第一智力（阿里·法拉比 LI：35-36；OI：78）。

鉴于本文的目的，《论灵魂》中在心理学背景下使用的智力描述值得更深入地考虑（阿里·法拉比 LI：12-35；LC：215-221；OI：71-78）。这种方法在《论智力》和《善良城市》中都得到了详尽的研究。在后者中，对理性或智力能力的作用有一个完整的描述（阿里·法拉比 VC：196-211）。在阿里·法拉比解释了想象力作为通过感官获得印象的智力提供者的角色之后，他接下来解释了它们如何成为实际的可理解的过程。遵循亚里士多德和亚里士多德传统，阿里·法拉比将智力描述为潜在的，或者用亚历山大的术语来说，是一种固有的“自然倾向”（ἐπιτηδειότης / isti‘dād）（阿里·法拉比 VC：198-199；杰弗里 2002：204）。这种智力经常被称为“潜在的”，“物质的”或“被动的”，它只是所有人类所赋予的理性能力。

在《智力论》中，阿里·法拉比将物质智力（νοῦς ὑλικὸς，亚历山大创造的希腊术语）称为灵魂或灵魂的一部分，或者是灵魂的一种能力，或者是一种从物质中抽象形式并将其转化为自身形式的潜力（阿里·法拉比 LI：12-16；LC：215；OI：71-72）\[6]。当这些形式被抽象出来时，它们变成了物质智力的可理解或形式。可以说，对于阿里·法拉比来说，物质智力就像抽象形式产生的物质，物质智力本身成为了抽象形式，就像印在蜡上的物体留下了痕迹一样。

在外部对象的形式被抽象之前，物质智力只是具有接收这些形式或潜在可理解的潜力；但当这些后者出现在物质智力中时，物质智力就成为了实际智力，潜在可理解被实现。现在，实际可理解的存在与它们作为潜在可理解或物质形式的存在是不同的。当形式存在于灵魂之外并与物质相连时，它们受到位置、时间、位置、数量等的影响。但当形式在灵魂中实现时，许多这些特性被消除，它们的存在因此与它们作为灵魂外部物体的形式的存在不同（阿里·法拉比 LI：16-17；LC：216；OI：72）。

由于实际智力本身成为实际可理解的事物，所以它们是同一件事：所理解的事物与智力本身并无不同，因为实际可理解的事物已经成为实际智力的形式。如果其他可理解的事物出现在实际智力中，它们也将被实现。因此，实际智力将能够自行理解，而不是通过来自自身外部物质的形式。当达到这个理解的阶段时，实际智力成为所谓的“获得的”智力（阿里·法拉比 LI: 19–21; LC: 216–217; OI: 72–73）。

虽然与物质相关的形式必须被抽象出来，以成为实际智力中的实际可理解的事物，但在与物质分离的形式的情况下，即属于超月球领域的分离实体，抽象的过程并不需要。这些分离的形式被智力所把握，不是作为实际智力，而是作为获得的智力，并因此成为它的形式。此外，获得的智力是人类智力的完善，因为它无需执行抽象活动以理解与物质分离存在的形式。换句话说，正是获得的智力通过主动智力的帮助使得分离的形式能够被把握。显然，这个观点与亚里士多德的原始立场不同，因为阿里·法拉比再次遵循亚历山大的观点，将心理学和宇宙学联系起来，即获得的智力和主动智力。

关于活动智力，如第一节所述，这种智力是一种独立的形式，与物质无关，从来没有也永远不会有。根据阿里·法拉比的说法，在其种类中，活动智力是一种实际的智力，与获得的智力非常相似。活动智力是将物质智力转化为实际智力的因素，也是将潜在的可理解事物转化为实际可理解事物的因素。为了描述活动智力在这个过程中的帮助，阿里·法拉比采用了亚里士多德在《论灵魂》第三篇中使用的众所周知的光的比喻，这在古代晚期和中世纪的亚里士多德评论家中引起了很多讨论。

阿里·法拉比建立所提到的比喻的方式呼应了亚历山大和忒米斯提乌斯（戴维森 1992 年：50）。阿里·法拉比将活动智力和物质智力的关系描述为太阳和视觉之间的关系（阿里·法拉比 LI：24-27；LC：218-219；OI：74-75）。正如 H·A·戴维森（1992 年：50-51）所说，这个比喻是建立在亚里士多德的视觉理论基础上的，但阿里·法拉比强调太阳作为光的源头。因此，阿里·法拉比将太阳作为光的源头与活动智力等同起来，而不是与光本身等同起来。从戴维森的描述来看，太阳的光有四个作用：（1）它进入眼睛，将其潜在的视觉转化为实际的视觉；（2）它使潜在可见的颜色在实际中变得可见；（3）它本身对眼睛可见；（4）它使太阳，它的源头，对眼睛可见。这个比喻的作用如下：（1）活动智力将物质或被动智力转化为实际智力；（2）它将潜在的可理解事物（存储在想象力中的感官印象）转化为实际可理解事物；（3）它本身成为人类智力的可理解对象；（4）它使活动智力成为人类智力的可理解对象。通过这个比喻，阿里·法拉比暗示活动智力提供了某种照明或光的流动，使人类智力得以实现，从而能够通过抽象来理解形式。

通过所描述的智力过程，主动智力使物质中的形式逐渐变得更加非物质化，并产生了获得的智力。由于获得的智力与主动智力是同一类型的，人类智力因此逐渐接近主动智力。在阿里·法拉比看来，这正是人类的终极目标和幸福（_sa‘ādah_），也构成了他们实现最终完美的方式：通过智力过程，获得的智力逐渐成为一种能够通过其自身实现自身完全作为实体的行动的物质，并以这种方式在来世（_hayāh al-ākhīrah_）中保持存在（阿里·法拉比 LI: 27; 31–32; LC: 219–220; OI: 75–76）。通过这个逐渐完善的过程，获得的智力最终只在自身内部行动，将自己的行动与自己的存在等同起来。当达到这个阶段时，身体不再需要作为其物质以维持存在，而最初它是需要进行感知和想象等行动的。因此，智力能够达到的最完美状态是能够独立于身体存在。然而，阿里·法拉比对获得的智力和主动智力之间关系的理解方式遭到了阿维罗伊斯的严厉批评，他认为在可腐烂的人类中将物质智力转化为非物质和永恒的实体在主动智力的层面上是不可能的（阿维罗伊斯 LCD: 387–388）。

## 5. 科学知识理论

如前一节所提到的，术语“ _‘aql_”（智力）有不同的用法。我们已经讨论了阿里·法拉比在亚里士多德的著作《论灵魂》中使用它的方式。然而，在他对这个术语的不同意义的描述中，阿里·法拉比还提到了它在《后分析》2.19 中的使用，亚里士多德在这里将术语νοῦς用于认识论的背景下，谈到了一种通过这个灵魂的能力来获得关于必要的、真实的和普遍的前提的确定性的方法。在他的《格言集》中，阿里·法拉比用同样的术语描述了理论智力，他说这个智力

> 是我们通过本性而不是通过审查或推理获得的，关于科学原理的必要、普遍前提的确定知识的能力。（阿里·法拉比 SA：§34，28-29）

根据“科学原理”，阿里·法拉比指的是诸如“整体大于部分”，“相等的数量相互相等”等原理，以及这类前提，再次明确地遵循亚里士多德的观点。这些前提是一件事物被知道或开始被知道的第一点（亚里士多德《形而上学》5, 1013a18）。正如前面所解释的，人类的智力通过主动智力的帮助从潜能到行动的转变，当行动中的智力变为获得的智力并达到自主理解的能力时，这意味着它已经具备了自行推理和推理的实际倾向。换句话说，智力已经获得了知识的习惯，因此能够获得科学知识（“‘ilm”）。阿里·法拉比对“科学知识”的理解与现代“科学”的概念无关；相反，他使用了亚里士多德关于“apodeixis”的概念，即一种能够保证确定性的知识类型，并且仅限于数学和形而上学。在这方面，亚里士多德及其之后的亚里士多德传统与现代实验科学相去甚远，因为前者的主要关注点是获得绝对确定性。根据阿里·法拉比的观点，科学知识是理性灵魂能够确信那些存在和构成不依赖于人类技艺的实体，以及这些实体是什么以及它们如何的一种德行，

> 通过由准确、必要和基本前提组成的演绎，智力变得确定并通过本性获得知识。（阿里·法拉比 SA: §35, 29）

这种语言类似于《后分析》2.19 中的语言，也类似于《Nicomachean Ethics》6.3 中的语言。

在阿里·法拉比（al-Fārābī）在他的《格言》中对“知识（‘ilm）”的解释之后，有两种科学知识：（1）确信某事物的存在和存在的原因，以及为什么它不可能是其他样子；（2）确信某事物的存在以及为什么它不可能是其他东西，但不考虑其存在的原因。

阿里·法拉比接着定义科学知识为准确、确定和坚定的，这意味着它不会随时间改变，也不会存在与消失。确定性不能包含怀疑和虚假，因为任何可能是虚假的东西都不能被认为是确定的或被称为知识。正因为如此，阿里·法拉比指出古人并不认为感觉到的可以改变的东西是知识；相反，科学知识仅限于对不可能改变的事物的“确定性”。为了解释这一点，阿里·法拉比举例说明数字三始终是奇数，而且不可能是其他情况。

“确定性”（_yaqīn_）的概念在阿里·法拉比的认识论中占据重要地位，也与他对逻辑艺术的理解有关。实际上，他将逻辑（_manṭiq_）理解为一种正确使用时能够导致确定性的工具（_ālah_）。他构想了五种逻辑艺术：演绎、辩证法、诡辩、修辞和诗学（阿里·法拉比 ES: 37–45）。辩证法通过建立在普遍接受的观点上的论证产生信念（_ẓann_）；诡辩是一种使普遍观点看起来真实的逻辑艺术；修辞通过吸引人的演说来说服；诗学通过迷人或令人厌恶的形象来说服；最后，演绎，作为逻辑艺术中最高的一种，通过普遍和必然的前提导致确定性。非演绎的逻辑艺术——辩证法、诡辩、修辞和诗学——在不同程度上产生观点，而演绎则产生确定性。然而，在某些地方，阿里·法拉比承认这些非演绎的艺术可能会以非常接近确定性的方式导致对信念的同意（阿里·法拉比 KB: 20–21; BD: 64–65）。因此，正如 D. Black（2006: 11–45）指出的那样，在阿里·法拉比的思想中，区分“确定性”（_yaqīn_）和“绝对确定性”（_al-yaqīn ‘alā al-iṭlāq_）是很重要的。

有两部作品中，阿里·法拉比详细讨论了绝对确定性的概念。第一部是他的《论证之书》（Kitāb al-burhān），第二部是《确定性条件之书》（Kitāb Šara’iṭ al-yaqīn）。在这两篇论文中，阿里·法拉比提供了一些绝对确定性的条件。第二篇论文详细介绍了这些条件，总共有六个条件：（1）相信某事以某种方式存在，而不是其他方式，（2）同意这种信念与事物的外在存在相符合，而不相抵触，（3）了解信念的存在与事物在现实中的存在之间的对应关系，（4）了解这种对应关系不可能同时发生抵触，（5）了解信念与现实之间的抵触在任何时候都不可能发生，（6）了解所有这些不是偶然的，而是必要的（阿里·法拉比 KY: 98）。根据 D. Black（2006: 16）的说法，这些条件可以理解如下：

* _S_相信_p_（信念条件）；
* _p_ 是真的（真实条件）；

%%

* 不可能存在_p_不为真（必然条件）；
* 没有任何时刻_p_可以为假（永恒条件）；以及，
* 条件 1-5 基本上成立，而不是偶然发生（非偶然性条件）。

D. Black 意识到，阿里·法拉比对确定性的前三个条件似乎唤起了当代认识论中“合理真实信念”的传统三分法定义的争议性概念。然而，正如 D. Black 自己所注意到的那样，在阿里·法拉比那里，理由条件，即“有充分的理由或足够的证据来相信某事”，被知识条件所取代，从这个意义上说，知识本身成为确定性中的必要成分，因此不足以将信念提升到绝对确定性的地位。因此，阿里·法拉比对确定性的要求需要知者满足两个条件：（1）知道一个命题_x_是真实的，（2）知道自己知道。正如 D. Black 所指出的那样，这与当代认识论所称的“二阶知识”非常接近（Black 2006: 19-21）。

在《演示之书》中，阿里·法拉比指出科学演示的目标正是绝对或必然的确定性（阿里·法拉比 KB: 26; BD: 68）。在一篇名为《逻辑导论书简》（_Risālah sudira bihā al-kitāb_）的短文中，阿里·法拉比写道：

> 哲学论述被称为演示性的。它寻求教授和阐明那些能够提供确凿知识的事物中的真理。（阿里·法拉比 IR: 231）

因此，阿里·法拉比对演绎科学有着严格的概念，受亚里士多德的《后分析》启发。然而，尽管阿里·法拉比在他对哲学的构想中赋予了演绎和绝对确定性一个相关的位置，他也认为我们的知识不仅限于绝对确定性。他还考虑到其他形式的知识，这些知识可以引导我们达到所谓的非必然确定性，就像我们通过非演绎逻辑艺术获得的不同种类的知识一样。在这方面，阿里·法拉比认为，通过不同种类的论证，我们可以构想出不同程度的确定性，因此，也有不同种类的信念（从绝对确定性到非必然确定性或强烈信念）。

## Bibliography

### Primary Sources

#### Texts by al-Farabi

* \[LI] _Risalat fī’l-‘aql_ (_Letter on the Intellect_), M. Bouyges (ed.), Beirut: Imprimerie Catholique, 1938.
* \[ES] _Iḥṣā’ al-Ulūm_ (_Enumeration of the Sciences_), González Palencia (ed.), Madrid/Granada: CSIC, 1953.
* \[IR] “Introductory _Risalah_ on Logic”, D. M. Dunlop (trans.), _The Islamic Quarterly_, 3 (1956–57): 224–235.
* \[KS] _Kitāb al-siyāsa al-madaniyya (also Known as the Treatise on the Principles of Beings)_ \[or _Political Regime_], F. M. Najjar (ed.), Beirut: Imprimerie Catholique, 1964.
* \[LC] “The Letter Concerning the Intellect”, A. Hyman (trans.), in _Philosophy in the Middle Ages. The Christian, Islamic, and Jewish Traditions_, Indianapolis & Cambridge: Hackett Publishing Company, 1973, pp. 215–221.
* \[VC] _Mabādi’ ārā’ ahl al-madīnah al-fāḍilah_ (_al-Farabi on the Perfect State_) \[also known as _The Virtuous City_], R. Walzer (trans.), Oxford: Clarendon Press, 1985.
* \[KB & KY] _Kitāb al-Burhān wa Kitāb Šarā’iṭ al-yaqīn_ (_Book of Demonstration and Book on the Conditions of Certitude_), M. Fakhry (ed.), Beirut: Dar el-Machreq, 1986–1987.
* \[SA] “_Fusūl al-Madanī_ (Selected Aphorisms)”, C. E. Butterworth (trans.), in _The Political Writings. Selected Aphorisms and Other Texts_, Ithaca/London: Cornell University Press, 2001, pp. 11–67.
* \[PA] “The Philosophy of Aristotle”, C. E. Butterworth (trans.), in _Philosophy of Plato and Aristotle_, Ithaca, New York: Cornell University Press, 2001, pp. 71–130.
* \[BD] “Selections from Book of Demonstration”, J. McGinnis & D. C. Reisman (trans.), in _Classical Arabic Philosophy. An Anthology of Sources_, Indianapolis/Cambridge: Hackett Publishing Company, Inc., 2007, pp. 63–68.
* \[OI] “On the Intellect”, J. McGinnis & D. C. Reisman (trans.), in _Classical Arabic Philosophy. An Anthology of Sources_, Indianapolis/Cambridge: Hackett Publishing Company, Inc., 2007, pp. 68–78.
* \[PR] “Political Regime”, C. E. Butterworth (trans.), in _The Political Writings II. “Political Regime” and “Summary of Plato’s Laws”_, Ithaca, New York: Cornell University Press, 2015, pp. 27–94.

#### Other Primary Texts

* Aristotle, _The Complete Works of Aristotle_, J. Barnes (ed.), Princeton: Bollingen, 1995.
* Averroes, \[LCD] _Averroes (Ibn Rushd) of Cordoba Long Commentary on the De Anima of Aristotle_, R. C. Taylor (trans.) & T-A. Druart (subed.), New Haven & London: Yale University Press, 2009.

### Secondary Sources

* Black, D., 2006, “Knowledge (_‘ilm_) and Certitude (_yaqīn_) in al-Fārābī’s Epistemology”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 16: 11–45.
* D’Ancona, C., 2014, “Aux Origines du _Dator Formarum_. Plotin, l’_Épître sur la Science Divine_, et al-Fārābī”, E. Coda & C. Martini Bonadeo (eds.), in _De l’Antiquité tardive au Moyen Âge_, Paris: Vrin, pp. 381–413.
* Daiber, H., 1997, “Salient Trends of the Arabic Aristotle”, G. Endress & R. Kruk (eds.), in _The Ancient Tradition in Christian and Islamic Hellenism: Studies on the Transmission of Greek Philosophy and Science_, Leiden, Brill, pp. 29–41.
* Davidson, H., 1992, _Alfarabi, Avicenna, & Averroes, on Intellect. Their Cosmologies, Theories of the Active Intellect, & Theories of Human Intellect_, New York/Oxford: Oxford University Press.
* Druart, T-A., 1981, “al-Fārābī’s Causation of the Heavenly Bodies”, P. Morewedge (ed.), in _Islamic Philosophy and Mysticism_, New York: Caravan Books, pp. 35–45.
* –––, 1995, “Al-Fārābī on the Practical and Speculative Aspects of Ethics”, B. C. Bazán, E. Andujar & L. G. Sbrocchi (eds.), in _Les philosophies morales et politiques au Moyen Âge. Moral and Political Philosophies in the Middle Ages_, I, New York/Ottawa/Toronto: Legas, pp. 476–485.
* –––, 1997, “Al-Fārābī, Ethics, and First Intelligibles”, _Documenti e Studi sulla tradizione filosofica medievale_, 8: 403–423.
* Eastwood, B., 1979, “Al-Farabi on Extramission, Intromission, and the Use of Platonic Visual Theory”, _Isis_, 70: 423–425.
* Freudenthal, G., 2003, “La _quiddité de l’âme_, traité populaire néoplatonisant faussement attribute à al-Fārābī: traduction annotée et commentée”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 13: 173–237.
* Galston, M., 1981, “Al-Farabi on Aristotle’s Theory of Demonstration”, P. Morewedge (ed.), in _Islamic Philosophy and Mysticism_, New York: Caravan Books, pp. 23–34.
* Geoffroy, M., 2002, “La tradition arabe du Περἰ νοῦ d’Alexandre d’Aphrodise et les origines de la théorie farabienne des quatre degrés de l’intellect”, C. D’Ancona & G. Serra (eds.), in _Aristotele e Alessandro di Afrodisia nella Tradizione Araba_, Padova: Il Poligrafo, pp. 191–231.
* Hansberger, R., 2008, “How Aristotle Came to Believe in God-given Dreams”, L. Marlow (ed.), in _Dreaming Across Boundaries: The Interpretation of Dreams in Islamic Lands_, Washington, DC/Cambridge: Ilex Foundation/Center for Hellenic Studies, pp. 50–77.
* –––, 2010, “_Kitāb al-Ḥiss wa-l-maḥsūs_: Aristotle’s _Parva Naturalia_ in Arabic Guise”, C. Grellard & P.-M. Morel (eds.), in _Les Parva naturalia d’Aristote: Fortune Antique et médiévale_, Paris, Publications de la Sorbonne, pp. 143–162.
* Janos, D., 2010, “The Greek and Arabic Proclus and al-Fārābī’s Theory of Celestial Intellection and its Relation to Creation”, _Documenti e Studi sulla tradizione filosofica medievale_, 19: 19–44.
* –––, 2012, _Method, Structure, and Development in al-Fārābī’s Cosmology_, Leiden/Boston: Brill.
* Mahdi, M., 2001, _Alfarabi and the Foundation of Islamic Political Philosophy_, Chicago: The University of Chicago Press.
* Streetman, W. C., 2008, “‘If it were God who sent them…’: Aristotle and al-Fārābī on Prophetic Vision”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 18: 211–246.
* Strobino, R., 2019, “Varieties of Demonstration in Alfarabi”, _History and Philosophy of Logic_, 40: 42–62.
* Taylor, R., 2006, “Abstraction in al-Fārābī”, _Proceedings of the American Catholic Philosophical Association_, 80: 151–168.
* Vallat, P., 2004, _Farabi et l’École D’Alexandrie_, Paris: J. Vrin.
* Walzer, R., 1957, “Al-Fārābī’s Theory of Prophecy and Divination”, _The Journal of Hellenic Studies_, 77: 142–148.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=al-farabi-psych).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/al-farabi-psych/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=al-farabi-psych\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/al-farabi-psych/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

* [Encyclopaedia of Islam Online](http://www.brill.com/cn/publications/online-resources/encyclopaedia-islam-online) (Brill)
* [Encyclopædia Iranica](http://www.iranicaonline.org/) (Columbia University)
* [Deborah Black on al-Fārābī’s Epistemology (audio file)](http://www.historyofphilosophy.net/al-farabi-black), History of Philosophy, King’s College London

## Related Entries

[al-Farabi](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi/) | [al-Farabi-logic](https://plato.stanford.edu/entries/al-Farabi-logic/) | [al-Farabi-soc-rel](https://plato.stanford.edu/entries/al-Farabi-soc-rel/) | [Alexander of Aphrodisias](https://plato.stanford.edu/entries/alexander-aphrodisias/) | [Arabic and Islamic Philosophy, disciplines in: natural philosophy and natural science](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/) | [Arabic and Islamic Philosophy, disciplines in: psychology and philosophy of mind](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/) | Arabic Neoplatonism | [Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [Aristotle, General Topics: psychology](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/) | [Ibn Sina \[Avicenna\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-sina/)

[Copyright © 2020](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Luis Xavier López-Farjeat <[_llopez@up.edu.mx_](mailto:llopez%40up%2eedu%2emx)>
